\section{Welke manieren van informatie cachen zijn er?}
Om de rapportagetool op een zo effici\"{e}nt mogelijk manier informatie te leveren aan de gebruiker is \emph{caching} een gebruikelijke methode. Caching is het tijdelijk opslaan van gegevens. Dit wordt gedaan om sneller toegang te krijgen tot deze gegevens. Caching is een groot begrip dat op meerdere plaatsen toegepast wordt zoals het tijdelijk opslaan van webpagina's of van extra informatie in de browser. De specifieke caching in dit onderzoek gaat over \emph{memoization}. Memoization is het tijdelijk opslaan van de uitkomst van een functie en om het opgeslagen resultaat te retourneren wanneer dezelfde invoer opnieuw plaatsvindt.

Bij de rapportage tool worden er meerdere berekeningen gedaan om het rapport te genereren. Het genereren ervan kan een dure berekening zijn. Daarom is er gekozen om de resultaten van het rapport te cachen. In dit hoofdstuk worden er een aantal manieren besproken waarop de informatie gecached kan worden.

\subsection{In-memory (Redis/Memcache)}
Zowel Redis als Memcache zijn allebei in-memory datastructuuropslag en wordt gebruikt om data als een key-value paar op te slaan. Het geeft je de mogelijkheid om gegevens in een aparte database in het geheugen op te slaan. Doordat het in het geheugen wordt opgeslagen en het niet in contact is met de 'gewone' database, kan er enorm snel informatie uit het geheugen gehaald worden. Door deze methode te gebruiken is het niet nodig om bij iedere grote berekening aanspraak te doen op de database. 

Bij beide varianten wordt de data opgeslagen in een key-value store. Dit kan gebruikt worden door van de request die de client doet een unieke code te maken. Door het te \emph{hashen} wordt er een unieke code van gemaakt die dient als key. Het rapport dat is gegenereerd op basis van de request wordt opgeslagen als value in de key-value store. Als dezelfde request opnieuw wordt uitgevoerd dan wordt er in de key-value store gekeken of key erin voorkomt. Als dat het geval is dan wordt het rapport uit de key-value en niet uit de database opgehaald. Bij beide varianten is het ook mogelijk om een tijdslimiet aan geven hoe lang de data wordt opgeslagen. 

\subsection{NoSQL document store (CouchDB/MongoDB}
Het rapport wordt aan de gebruiker terug gegeven in een \gls{JSON} format. Hierdoor is het ook mogelijk om NoSQL te gebruiken om het rapport in op te slaan. Vergelijkbaar met de Redis en Memcache oplossing werkt het met een key en value die erbij hoort. NoSQL werkt volledig met een JSON structuur en het is daarom eenvoudig om het gehele rapport op te slaan in de NoSQL database. Het verschil met Redis en Memcache is dat een NoSQL oplossing zijn gegevens opslaat op de harde schijf. Harde schijven zijn trager dan het geheugen van de computer en het is daarom minder snel dan de in-memory oplossing.

\subsection{Webserver}
Tegenwoordig hebben de verschillende webservers ook mogelijkheden tot het cachen van de gegevens. Om de scope te limiteren tot de mogelijkheden bij het bedrijf wordt er hier alleen gekeken naar Apache als webserver. Volgens DigitalOcean \autocite{apache-content-caching} kan Apache inhoud cachen met verschillende niveaus van verfijning en schaalbaarheid. Het project verdeelt deze in drie groepen volgens de methode waarin de inhoud wordt gecached. De algemene verdeling is:

\begin{description}[align=left]
  \item [FileCaching] De meeste eenvoudige cachingstrategie. Dit opent eenvoudig bestanden en houdt ze beschikbaar om de snelheid te toegang te vergroten. Deze manier van cachen maakt gebruik van een Apache module en wordt gebruikt om statische bestanden snel te serveren aan de opvrager.
  \item [Key-Value Caching] Voornamelijk gebruikt voor SSL en authenticatie caching, sleutel-waarde caching maakt gebruik van een gedeeld objectmodel dat items kan opslaan die duur zijn om herhaaldelijk te berekenen. Deze manier van cachen maakt gebruik van een Apache module en wordt gebruikt om herhalende dure operaties op te slaan. Deze manier van cachen maakt gebruik van een caching provider om het de informatie daadwerkelijk op te slaan en wordt meestal gebruikt om authenticatie, ssl sessies en 
  \item [Standaard HTTP-caching] Het meest flexibele en over het algemeen nuttige caching-mechanisme, dit driestatensysteem kan antwoorden opslaan en valideren wanneer ze verlopen. Dit kan worden geconfigureerd voor prestaties of flexibiliteit, afhankelijk van uw specifieke behoeften. 
\end{description}

\subsection{Data warehouse}
Een andere manier van caching is het opslaan van de gegevens in een database en \'{e}\'{e}n van de meest gebruikte technieken is een \emph{data warehouse}. Een data warehouse is een uitgebreidere manier van caching waarbij het niet het volledige rapport opslaat maar het zorgt voor snelle manier van het rapport maken. Een datawarehouse is het plaatsen van allerlei verschillende soorten data in \'{e}\'{e}n systeem zodat het eenvoudiger is om het rapport op te halen. Bestaande informatie wordt verwerkt zodat het op een centrale plek opgehaald kan worden. Een data warehouse is dus een verzameling van gegevens die zo is omgevormd dat er in relatief korte tijd vragen beantwoord kunnen worden, zonder dat de bron van informatie overmatig belast wordt. Dit is een database dat fungeert als extra database om alleen informatie uit op te halen. Op een geautomatiseerde wijze onttrekt het informatie van de brondatabase.  Dit is een manier om complexe informatie op een eenvoudige, snelle en met minder resource informatie op te halen. 

In het boek  \emph{Multidimensional Databases and Data Warehousing} \autocite{multidimensional-databases-and-data-warehousing} wordt een \emph{data warhouse} omschreven als ``A subject oriented, integrated, time variant, non-volatile collection of data in support of management’s decision making process''. Volgens het boek \emph{Building a Data Warehouse} is datawarehousing een onderwerpge\"{o}rienteerde, ge\"{i}ntegreerde, tijdsafhankelijke gegevensverzameling met als doel het maken van management informatie \autocite{building-a-data-warehouse}. Volgens het boek \emph{Multidimensional Databases and Data Warehousing} wordt een data warehouse omschreven als; \textquote{A data warehouse is a repository of integrated enterprise data. A data warehouse is used specifically for decision support, i.e., there is (typically, or ideally) only one data warehouse in an enterprise. A data warehouse typically contains data collected from a large number of sources within, and sometimes also outside, the enterprise.} \autocite{multidimensional-databases-and-data-warehousing}.

In figuur \ref{fig:data_warehouse_overview} is een afbeelding te zien van hoe een data warehouse eruit komt te zien. Hier is te zien dat de bestaande gegevens \emph{(Operational Systems)} worden doorgestuurd naar de \emph{Integration layer} door ETL te gebruiken. ETL is een drievoudig proces en staat voor staat voor \emph{Extract-Transform-Load} \autocite{multidimensional-databases-and-data-warehousing} . In de \emph{Extract} fase wordt de data uit de operationele systemen gehaald. Daarna in de \emph{Transform} fase wordt de informatie getransformeerd tot een uniform format. Dit zijn bijvoorbeeld het omvormen van verschillende datum formats of het omvormen van de data naar dezelfde zodat het dezelfde eenheid gebruikt. In deze fase wordt ook de data schoongemaakt om missende en foute data te corrigeren. In de laatste fase \emph{Loading} wordt de data vervoert naar de volgende stap in het import proces. Meestal is dat naar de data warehouse. 

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Figures/data_warehouse_overview.jpg}
  \caption{Data warehouse overview}
  \label{fig:data_warehouse_overview}
\end{figure}

\subsubsection{Dimension en measurements}
Op de website van TechTarget wordt een dimension omschreven als; \textquote{In data warehousing, a dimension is a collection of reference information about a measurable event. In this context, events are known as "facts." Dimensions categorize and describe data warehouse facts and measures in ways that support meaningful answers to business questions. They form the very core of dimensional modeling.} \autocite{techtarget-dimension}.

Een dimension is een structuur dat een categorie geeft aan metrics. Een aantal veel gebruikte dimension zijn bijvoorbeeld personen, producten plaats of tijd. Een dimension heeft als doel om data te filteren, te groeperen of te labelen. Een dimension is de manier en het perspectief waar vanuit je de gegevens bekijkt. 

Metrics zijn de gegevens die je wilt zien. In het boek \emph{Multidimensional Databases and Data Warehousing} \autocite{multidimensional-databases-and-data-warehousing} wordt er gesproken over \emph{measures}. Een \emph{measure} bestaat uit twee componenten; een numeriek onderdeel en een formule om tot het numeriek onderdeel te komen. Een voorbeeld is het aantal verkopen op een dag. Een \emph{measure} bestaat er in drie varianten. Een additief, semi-additief en een niet-additief. 

Additieve measures kunnen gebruikt worden in combinatie met een dimension om tot een betekenisvol numeriek te komen. Bijvoorbeeld het aantal sales (measure) over boek (dimension). 

Een semi-additieve measure wordt kan meestal niet worden gebruikt bij \'{e}\'{e}n of meer dimensions. Meestal is dit de tijd dimensie. Het heeft bijvoorbeeld geen zin om voorraadniveaus in de tijd op te tellen, omdat hetzelfde voorraaditem, bijvoorbeeld een specifiek boek, meerdere keren kan worden geteld. Maar het is wel zinvol om voorraadniveaus in boeken en winkels bij elkaar op te tellen.

Een niet-additieve measure kan niet worden gecombineerd met een dimension. Dat komt meestal door de formule die bij de measure hoort. 

\subsubsection{Business intelligence}
Moderne ondernemingen verzamelen enorme hoeveelheden gegevens. Niet alleen de gegevens van gebruikers worden opgeslagen maar ook alle processen binnen het bedrijf en soms ook die van de concurrentie of de markt. Bij \emph{business intelligence} (BI) gaat het om de verzamelde gegevens te verzamelen en te analyseren. Op basis van de geanalyseerde gegevens kan het bedrijf beslissingen nemen. 

BI is door bepaalde methoden en technieken te gebruiken binnen een bedrijf om daar tactische en strategische beslissingen mee te maken. Volgens het boek "The Data Warehouse Toolkit" \autocite{the-data-warehouse-toolkit} heeft een BI systeem daarom ook de volgende eisen:

\begin{itemize}
	\item Het moet de gegevens eenvoudig inzichtelijk maken.
	\item De informatie moet consistent zijn.
	\item Het systeem moet mee veranderen.
	\item De informatie moet tijdig gepresenteerd worden.
	\item Moet een veilig systeem zijn dat de informatiemiddelen beschermt.
	\item Systeem moet dienen als de gezaghebbende en betrouwbare basis voor verbeterde besluitvorming. 
	\item Het bedrijfsleven moet het DW / BI-systeem accepteren om het succesvol te achten
\end{itemize}

\subsubsection{OLAP}
De afkorting OLAP staat voor \emph{On-Line Analytical Processing}. Een OLAP focussed zich op het analyseren van data. Dit is een vorm van applicatie architectuur die bedrijven gebruiken om de bestaande applicaties te ondersteunen met analyses. 
